# Торговый автомат
## Описание модели

Требуется реализовать упрощенную, но действующую программную модель торгового автомата. Приложение необходимо снабдить пользовательским интерфейсом с тем, чтобы исследователь мог задавать исходные данные для моделирования, управлять ходом процесса (запускать и останавливать моделирование), наблюдать за ходом процесса и просматривать итоговые результаты. 

В автомате имеются пять видов товаров. Каждый товар обладает собственной некоторой ценой и максимальным количеством данного товара в автомате. Характеристики товаров являются параметрами модели. В начале моделирования автомат обладает максимальным количеством каждого товара. Автомат также имеет очередь клиентов, которая в начале моделирования пустая. 

Время в модели дискретное, разделенное по тактам. В начале каждого такта генерируется по некоторому распределению случайное количество случайных клиентов. Каждый клиент имеет один желаемый товар и некоторое количество денег. После генерации, клиенты встают в конец очереди к автомату. После генерации, если автомат рабочий, некоторое количество первых клиентов в очереди последовательно выходят из неё и начинают пользоваться автоматом. Использование автомата продолжится до начала текущего такта. 

Использование автомата клиентом происходит следующим образом: клиент проверяет наличие желаемого товара и, если его нет, уходит. Иначе он вводит свои имеющиеся деньги в автомат и выбирает желаемый автомат. Автомат проверяет наличие достаточного количества введённых денег. Если денег недостаточно, автомат возвращает деньги клиенту и выводит причину отказа. В противном случае, автомат выдает запрашиваемый товар, вычитает его цену из текущих денег и возвращает сдачу клиенту. После всего этого, клиент уходит. 

После каждой покупки, автомат проверяет наличие оставшихся товаров. Если товара больше не осталось, автомат посылает сигнал на обслуживающую станцию. Обслуживающая станция получает сигнал мгновенно и сразу же посылает обслуживающий персонал к автомату, если уже нет персонала на пути к автомату. Персонал затем некоторое количество тактов добирается до автомата. После этого, происходит процесс техобслуживания, который длится некоторое количество тактов. В процессе техобслуживания, автомат недоступен для работы, и клиенты вынуждены ожидать в очереди. По окончанию техобслуживания, обслуживающий персонал восполняет запасы товаров, забирает всю выручку, накопленную автоматом и уходит, оставляя автомат в работоспособном состоянии. 

Случайные распределения для генерации клиентов и количество обслуживаемых клиентов за такт являются внешним параметром модели. Количество тактов, которое нужно для обслуживающего персонала добраться до автомата и количество тактов для техобслуживания являются также параметрами модели. 

## Описание серверного приложения

Веб-сервер реализовываем с помощью Spring Boot и Maven для управления зависимостями.

Сервак имеет доступ к одному инстансу модели. Модель будет иметь набор методами для управления (например, конструктор для инициализации, setParams(...) для установки начальных параметров и tick() для нового такта). Также модель сможет полностью выдавать информацию о своем состоянии в JSON'е или в текстовом формате.

Веб-сервер должен иметь следующие URL'ы для доступа:

* /home - возвращает базовую веб-страницу с интерфейсом
* POST /model/setParams - установка параметров системы. При этом, установить параметры можно только после инициализации модели но до перевого запуска модели
* GET /model - получение текущего состояния модели. В данный момент не используется.
* POST /model - инициализация новой модели. Если модель уже существует, то она удаляется
* PUT /model/start - запуск моделирования. Можно запустить также остановленную модель
* PUT /model/stop - остановка моделирования. В ответ будут приходить некоторые суммарные данные моделирования

Новые такты будут считаться независимо от клиента на бекенде. Клиент сможет только периодически запрашивать новое состояние модели через GET /vendingMachineModel

## Параметры модели
* int __seed__ = 42 - общий сид для рандома

* int __maxTicksAmount__ = -1 - максимальное число тактов для модели. Если значение отрицательное, то бесконечность.
* double __clientsToServeLambda__ = 0.5 - лямбда для распределения Пуассона для количества обслуживаемых клиентов за такт.
* double __clientsIncomingLambda__ = 0.5 - лямбда для количества прибывающих в очередь за такт.
* double __clientMoneyMean__ = 7 - матожидание распределения начального количества денег у каждого клиента.
* double __clientMoneyVariance__ = 1 - дисперсия распределения начального количества денег у каждого клиента.
* int __ticksForMaitanance__ = 3 - число тактов, которое уходит на обслуживание
* int __ticksForServiceSorkerToComeForMaitanance__ = 3 - число тактов, за которое работник прибывает от сервисной станции к автомату.

* Product[] __productArray__. По дефолту задается следующим образом:
```java
Product[] productArray = {
    new Product("1", 1, 10),
    new Product("2", 2, 10),
    new Product("3", 3, 10),
    new Product("4", 4, 10),
    new Product("5", 5, 10),
   }
```
 Обозначает массив товаров. Конструктор каждого товара - Product(String name, int cost, int maxAmount).

## Работа с моделью

#### Создание

Объект класса модели создается через класс __VendingMachineModelBuilder__ в соответствии с паттерном "Строитель". Пример кода:
```java
class Smth {
    public static void main(String[] args) throws InterruptedException {
    		VendingMachineModel vendingMachineModel = new VendingMachineModelBuilder()
    		    .seed(1234)
    		    .maxTicksAmount(-1)
    		    .clientMoneyMean(14)
    		    .build();
    	}
}
```

Сеттеры строителя полностью соответствуют именам параметров модели.

#### Работа с моделью

Класс модели __VendingMachineModel__ имеет следующие публичные методы:

* *run()* - запуск модели. После запуска, модель будет совершать такты с задержкой в 100 мс (Может быть, потом поменяем это). Модель будет работать, пока количество тактов не будет равно параметру __maxTicksAmount__ или пока модель не будет остановлена с помощью метода stop()
* *stop()* - останавливает запущенную модель.
* *printState()* - небольшой метод для дебага. Пишет в консоль краткое состояние модели.
* *getState()* - выдает полный JSON состояния модели. Пока не реализован.

Следует учесть, что __VendingMachineModel__ реализует интерфейс __Runnable__, поэтому модель можно запускать в отдельном потоке следующим образом:

```java
class Smth {
    public static void main(String[] args) throws InterruptedException {
            // Иницилизация модели
    		VendingMachineModel vendingMachineModel = new VendingMachineModelBuilder()
    		    .seed(1234)
    		    .maxTicksAmount(-1)
    		    .clientMoneyMean(14)
    		    .build();
    		
    		//Запуск модели
    		Thread modelThread = new Thread(vendingMachineModel);
    		modelThread.start();
    		
    		//После трёх секунд останавливаем.
    		Thread.sleep(3000);
    		vendingMachineModel.stop();
    	}
}
```

#### Получение состояния модели

Состояние модели можно получить в виде JSON c помощью запроса GET /model/.
Также состояние модели отображается сразу на странице /home/, содержание которого генерируется с помощью Thymeleaf.

#### JSON состояния модели

WIP
